\section{Introduction : l'algèbre moderne}

\subsection{L'Algèbre ou l'analyse des équations}
Le mot français  <<algèbre>> provient du mot arabe <<al-jabr>> qui apparait
dans le titre du livre  <<Abrégé du calcul par la restauration et la
comparaison>> publié par en 825 par Al-Khwarizmi, mathématicien perse. 
Cet ouvrage est le premier à étudier systématiquement la résolution des
équations du premier et du second degré. Il est intéressant de  noter qu'il se
compose de deux parties : la première contient la théorie abstraite des
équations algébriques où l'accent est mis sur le type d'opérations utilisée, la
seconde contient les diverses applications en vue à l'époque comme les calculs
d'héritage, d'arpentage ou de commerce. Le mot arabe <<al-jabr>>, qui signifie
<<la réduction>> au sens de <<la réduction d'une fracture>>, est la terminologie
choisie par Al-Khwarizmi pour une des opérations sur les équations, celle  qui
consiste à réduire une équation en ajoutant des termes, soit deux termes de même
nature d'une même côté d'une équation comme 
$$x^2+3x^2= 5x+3 \ \Longleftrightarrow \ 4x^2= 5x+3 \ ,$$
soit deux termes identiques de part et d'autres de l'équation comme 
$$3x^2+3=-5x \ \Longleftrightarrow \ 3x^2+5x+3=0 \ .$$
(Il est amusant de noter qu'en espagnol le terme dérivé <<algebrista>> signifie
à la fois un algébriste ou rebouteux, celui qui réduit les fractures.)\\

Disons rapidement que jusqu'au XIX\ieme, les mathématiciens font des calculs,
parfois du même type sur des objets différents. Même s'ils savent utiliser des
variables à la place de nombres, s'ils se servent d'une notation pour le $0$ ou
qu'ils peuvent considérer des nombres imaginaires, peu de place est alors
accordée à  la théorie de ses calculs. 
La première moitié du XIX\ieme \ siècle voit une renaissance de l'Algèbre par
l'introduction de nouveaux concepts, méthodes et objets pour la résolution des
équations algébriques. D'ailleurs, Serret en 1866 écrit en introduction de son
\emph{Cours d'algèbre supérieure} (sic) que <<L'Algèbre [est], à proprement
parlé, l'Analyse des équations>>. \\


\subsection{L'algèbre ou l'axiomatisation des structures algébriques}
C'est donc à partir de la seconde moitié du XIX\ieme \ siècle que naît la forme
actuelle de l'Algèbre qui consiste à axiomatiser les propriétés des opérations
apparaissant dans le traitement des équations et à étudier les structures
algébriques qui en résultent plus qu'à étudier les manières de résoudre les
dites équations.  
Voici ce qu'écrit Bourbaki dans son <<\'Elements d'histoire des mathématiques>>
: <<Nous arrivons ainsi à l'époque moderne, où la méthode axiomatique et la
notion de structure (sentie d'abord, définie à date récente seulement),
permettent de séparer des concepts qui jusque-là avaient été inextricablement
mêlés, de formuler ce qui était vague ou inconscient, de démontrer avec la
généralité qui leur est propre les théorèmes qui n'étaient connus que dans des
cas particuliers.>>
Trois grandes familles d'équations y ont  alors joué un rôle crucial. 

\begin{description}
\item[\sc Les équations linéaires] Elles sont du type 
$$\left\{\begin{array}{lll}
2x+y-z&=& 1\\
3x+2y+z&=& 4 \\
x+3y+z&=& 2\ .
\end{array}\right. $$
La théorie des espaces dans lesquels en elles s'expriment à donné 
naissance à la notion d'{\it espaces vectoriels}, dont l'axiomatisation a été
donnée principalement par Peano en 1888. 

\item[\sc Les équations diophantiennes] Elles sont type 
$$2^{x}-1=y \quad \text{ou}\quad  x^{5}+y^{5}=z^5 \ ,$$ 
avec pour solutions des nombres entiers. Leur étude abstraite a donné naissance
aux notions algébriques d'{\it anneaux}, d'{\it idéaux} et de {\it corps}, via
celle de nombre algébrique gr‰ce principalement à l'école allemande des
Dirichlet, Kummer, Kronecker, Dedekind, Hilbert, après bien sur les travaux de
Gauss. 

\item[\sc Les équations polynomiales] Elles sont du type 
$$8x^3-3x^2+x+7=0 \ .$$
L'étude de leurs solutions a donné naissance à la notion de {\it groupe}. Galois
est en assurément le principal instigateur mais ses travaux fulgurants mais
succincts ne  sont  publiés et  diffusés par Liouville et Serret que bien des
années après sa mort en 1832. L'émergence conceptuelle de cette notion doit
beaucoup au <<Traité des substitutions et des équations algébriques>> de Camille
Jordan (1870). 
\end{description}

Que se passe-t-il à chaque fois ? On reconnait dans différents exemples des
opérations, méthodes et résultats similaires. Il s'agit alors d'en extraire une
substantifique moelle : on fait ressortir les  propriétés communes essentielles
que l'on érige  en axiomes pour définir une nouvelle notion conceptuelle.
Prenons l'exemple de l'algèbre linéaire, c'est-à-dire des espaces vectoriels.
Comment travaille-t-on avec des objets apparemment si différents que sont 
\begin{itemize}[label=$\diamond$]
\item la droite, le plan, l'espace ambiant,
\item les matrices (tableaux de nombres), 
\item $\mathbb{R}^n$,
\item les polynômes, 
\item les applications ensemblistes réelles (à valeurs dans $\mathbb{R}$), 
\item les applications continues réelles,  
\item les applications $C^{\infty}$ réelles, 
\item les applications mesurable réelles, 
\item les ensembles de solution de systèmes d'équations linéaires homogènes, 
\item les ensembles de solution de systèmes d'équations différentielles homogènes, 
\item les suites numériques satisfaisant un relation de récurrence linéaire, 
\item les extensions de corps, 
\item etc. ?
\end{itemize}

On se rend compte que tous les calculs utilisent deux opérations et que ces
dernières vérifient toujours le même type de relations. 
La première opération est une  opération binaire consistant à {\it sommer} les
éléments : 
$$ E\times E \xrightarrow{+} E\ .$$ 
Cette addition vérifie à chaque fois les mêmes propriétés : associativité,
commutativité, présence d'un neutre ($0$). 
Cette structure est enrichie par la présence d'une action du corps de base : on
sait multiplier ces éléments par des nombres : 
$$ \mathbb{R}\times E \xrightarrow{\cdot} E\ .$$ 
Dans ce cas aussi, tous les exemples susmentionnés vérifient la même liste de
relations : associatitivé, distributivité, action du neutre, et action sur le
$0$. Facile alors de donner la définition abstraite et générale d'un espace
vectoriel. 

\subsection{Intérêts de l'axiomatisation }

On l'a tous bien senti, le cerveau commence à chauffer. Il y a en effet un prix
à payer pour arriver à concevoir cette axiomatisation, c'est celui de travailler
de plus en plus abstraitement. Se pose du coup avec acuité la question de
l'intérêt d'une telle démarche ; essayons d'en dégager quels bénéfices. 

\begin{enumerate}
\item Cette conceptualisation offre une prise de hauteur remarquable. Cela
permet de mettre sur un même pied 
différents objets qui sont au fond de même nature et cela donne des moyens de
les comparer efficacement à l'aide d'une bonne notion de morphisme.

\noindent 
{\sc Exemple : } En algèbre linéaire, on dispose d'une notion d'{\it application
linéaire} entre espaces vectoriels qui permet de les comparer facilement
(injectivité-noyau, surjectivité, dimension, etc.)


\item \'Etablir une telle  théorie générale permet de démontrer d'un seul coup
un  résultat qui sera valable automatiquement dans tous les exemples de la
théorie. Cela permet une simplification conceptuelle des énoncés. 

\noindent 
{\sc Exemple : } L'existence de bases et leur cardinal qui définit la notion de
dimension. 

\item L'approche abstraite permet de s'affranchir des contraintes imposées à
l'esprit par tel ou tel domaine. 

\noindent 
{\sc Exemple : } La géométrie peut nous faire penser que la dimension finie est
une hypothèse indispensable, il n'en est souvent rien. 

\item Extraire un type de structure algébrique permet de mettre au jour ce type
de structure sur de nouveaux objets et ainsi d'y appliquer les méthodes d'autres
domaines. 

\noindent 
{\sc Exemple : } Utiliser les méthodes vectoriels puissantes de dimension dans
le domaine des extensions de corps. 


\item Cette axiomatisation, une fois bien digérée, permet de voir dans quelle
direction poursuivre les recherches. 
On peut dire que cette sédimentation des idées amènent irrémédiablement à une
renaissance quelques (dizaines ?) années plus tard. 

\noindent 
{\sc Exemple : } La notion d'espace vectoriel ouvre ensuite les portes à celles
d'algèbres (associatives, commutatives, de Lie), d'espace tangent d'une variété,
d'espace vectoriel topologique, etc. 


\item Cette démarche met au jour un language universel dont d'autres matières
peuvent d'emparer avec intérêt. 

\noindent 
{\sc Exemple : } Les méthodes et le language de l'algèbre linéaire ont été
accaparé par de nombreux champs de la connaissance comme la mécanique, les
sciences naturelles ou les sciences sociales, par exemple. En économie, la
modélisation de l'état de l'économie à plusieurs facteurs comme celle d'un pays
à l'aide de vecteurs de $\mathbb{R}^n$ a permis à Leontief d'obtenir le <<prix
Nobel>> d'économie en 1973. En effet, si on considère que l'évolution d'une
telle économie évolue suivant des règles constantes et linéaires, on est ramené
à itérer un endomorphisme, dont la réduction permettra de faire efficacement de
la prospective. 

%\item Changement d'échelle et .... 
%
%on recommence. 
\end{enumerate} 
 
\subsection{L'Algèbre moderne}
Sous l'impulsion de l'école allemande des Dedekind, Hilbert, Steinitz, Artin,
Noether une unification conceptuelle des notions susmentionnées est entreprise
entre 1900 et 1930. Son point culminant est le livre de Van der Waerden, publié
en 1930 et dont le titre est bien sur <<Algèbre moderne>>, en français. 

\subsection{Bourbaki}
C'est en 1935 que naquit le groupe Bourbaki dont l'ambition n'est rien de moins
que d'offrir une 
présentation cohérente et exhaustive des mathématiques de son époque. Pour se
faire, il faut une bonne méthode. Il commence donc par un premier volume de
fondation avec la théorie des ensembles, puis continue avec l'Algèbre, etc.  Le
style est aussi détonnant pour l'époque\!; Bourbaki écrit ainsi en exergue de
chaque de ses traités : <<
Le mode d'exposition suivi est axiomatique et procède le plus souvent du général
au particulier>>, un peu  comme chez Al-Khwarizmi ! Bourbaki choisit donc de
décrire les mathématiques à travers les diverses structures qui les composent.
Cela fera dire à Emil Artin : <<Notre époque assiste à la création d'un ouvrage
monumental : un exposé de la totalité des mathématiques d'aujourd'hui. De plus,
cet exposé est fait de telle manière que les liens entre les diverses branches
des mathématiques deviennent clairement visibles>>. Car évidement, le fait de
faire ressortir les différentes structures présentes permet de faire des liens
entre les différents domaines. 
